<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<corpus>
<name>
православные тексты о семье
</name>
<unit>
<title>
Православное учение о браке
</title>
<body>
Учение о браке остается, вероятно, наименее богословски разработанным в Православии в сравнении с другими таинствами. На Западе оно изучено гораздо детальнее, но подход западных христиан к проблеме брака отличается от восточного подхода столь сильно, что трудно даже говорить о едином христианском богословии по этому предмету. Кроме того, разное на Востоке и Западе учение о таинстве вообще, отсутствие четкой терминологии и изначальных дефиниций, смешение воедино богословских, аскетических, психологических, житейских и правовых проблем запутывает вопрос настолько, что обсуждение темы брака ведется скорее на экзистенциальном уровне, а до богословия часто и не поднимается. Поэтому необходимо начать с некоторых общих пояснений и определений.

Сознавая, что весь мир Божий, сотворение человека, его жизнь, смерть и воскресение остаются тайной и являются таинством в том смысле, что существуют только благодаря благодати Божией, мы все же обычно подразумеваем, что таинство в обычном богословском смысле - это особое действие благодати Святого Духа в новозаветной Церкви, которое рождает в новую жизнь, соединяет с Богом, наполняет новой благодатной силой, дает новое качество жизни, направляет ее к спасительной цели. Брак сам по себе во многом удовлетворяет описанному пониманию таинства и уже в раю явился даром Божиим Адаму. В этом падшем мире брак эмпирически воспринимается каждым неиспорченным человеком тоже как благодатный дар любви и полноты. И в Ветхом Завете брак нередко так воспринимался. Кроме того, брак не является чем-то новым, но продолжает оставаться нормальной формой человеческой жизни, поэтому в начале христианской эры не было какого-либо специального чина или сакраментального действия, совершающего брак. Если язычник для того, чтобы стать христианином и членом Церкви, должен был креститься и миропомазаться, чтобы стать клириком, - быть рукоположенным, то, по слову священномученика Игнатия Антиохийского, "надлежит желающим жениться и выходить замуж вступать в брак с согласия епископа, чтобы брак был о Господе, а не по плоти" [1]. В остальном все было, как обычно, - они заключали брачный договор, как полагалось в Римской империи, праздновали свадьбу в соответствии с местной традицией. Автор послания к Диогнету (около половины второго века) пишет: "Христиане не отличаются от прочих людей ни страною, ни языком, ни житейскими обычаями... Они вступают в брак, как и все, повинуются постановленным законам, но своей жизнью превосходят самые законы" [2]. Вначале не было четких формулировок догматов, канонизированных чинопоследований, не было и ясного учения о том, чем христианский брак отличается от нехристианского. Очевидно, что добродетельной жизнью, христианской любовью, но онтологическое учение апостола Павла о христианском браке не могло быть сразу осознано во всей его гениальной глубине. В третьем веке Тертуллиан свидетельствует о том, что в Церкви браки совершались во время евхаристии весьма торжественно. В дальнейшем на Востоке богословское учение о браке не было достаточно разработано, а на Западе богословие брака так и не преодолело зависимости от римского наследия и разноголосицы ранних авторов.

Православное учение о браке имеет своим первым источником относящееся к "ягвистской традиции" повествование Священного Писания (Быт.2:7-25). В отличие от всех других дней творения Господь Бог, создав человека, сначала не выразил удовлетворения сотворенным, но сказал: "не хорошо быть человеку одному" и сотворил ему жену. Только после этого человек оказался совершенным настолько, что получил Божие благословение. Об этом говорит относящийся к так называемой "священнической традиции" текст (Быт.1:27-31), датируемый более, чем на 400 лет, поздним временем по сравнению с (Быт.2). Имея одну природу, одухотворенную Богом, мужчина и женщина в раю "уже не двое, но одна плоть" (Быт.2:24, Мф.19:6; Мк.10:8). Но если бы брак соединял мужа и жену только по плоти, то это означало бы, что души их остаются врозь, разделенными, что немыслимо для бессмертной жизни в раю тех, кто "уже не двое". Таким образом, брак дарован Богом человеку еще в раю как единственная и совершенная форма его бытия.

В браке, в устроении первой человеческой семьи обнаруживаются богоподобные ипостасные свойства составляющих ее лиц: не рожденный, но рождающий отец (Адам), созданная из его ребра жена, она же - вынашивающая плод мать (Ева), и рождаемое дитя (сравним учение о Св. Троице - нерожденный, но рождающий Бог Отец, исходящий от Бога Отца Бог Дух Святой, возгревающий Отчее творение, и рождаемый Бог Сын).

"Бог есть любовь" (1Ин.4:16), и в тайне бытия Божия любовь познается в единстве трех Лиц Святой Троицы; подобно этому брак есть единство в любви той жизни, которая дарована человеку, созданному Богом по образу и подобию Своему (Быт.1:27) из праха земного (Быт.2:7).

Три лица Святой Троицы имеют одну божественную сущность, но не поглощают друг друга; три человеческие личности (считая ребенка), становясь в браке взаимопроникновенными и объединенными, не исчезают и не поглощают одна другую.

Однако, богоподобной, но тварной природе человека присущ половой дуализм, совершенно чуждый первообразу - Святой Троице. Человеческий род представляется множеством разнополых личностей. Окрашивая собой ту или иную личность, свойства пола тем не менее не являются личностными свойствами, они не могут разделить единую природу человека на две природные "подгруппы". Если бы это было так, то Христос, воплотившись, мог бы исцелить только мужскую, а не единую человеческую природу. То, что природа мужской и женской половин человеческого рода едина, видно и из того, что пол ребенка определяется мужской половой клеткой, а женщина одинаково вынашивает ребенка и мужского, и женского пола. Половой дуализм, будучи, таким образом, расщеплением единой человеческой природы на две половины, предопределяет стремление человека к браку как к средству достижения в единстве полноты, красоты, гармонии и богоуподобления. По мере достижения единства половая дифференциация постепенно исчерпывает себя, и в браке актуализируются богоподобные ипостасные свойства, осуществляется присущее тварной человеческой природе стремление к развитию, совершенствованию, совершенному богоуподоблению.

Замысел Божий о райском браке затемняется и даже в значительной степени утрачивается в грехопадении Адама и Евы с изгнанием их из рая и отъятием у них бессмертия. Теперь смерть одного супруга разрывает единый организм семьи, т.к. смертью разрывается единство души и тела человеческой личности. Кроме того, в падшем человеке оскудевает любовь, темные, греховные страсти оскверняют брак блудной похотью, властными вожделениями, делают его средством достижения земных целей. Вместе с грехом в жизнь супругов приходит страдание, вместе с плотской похотью и всевозможными страстями - неверность, полигамия. Утратив бессмертие, поработившись греху, человек не может сохранить и живую веру в загробную, вечную жизнь. Представление о единственности брака, о вечном единстве супругов заменяется на более понятный и близкий образ земного счастья, благополучной семейной, супружеской жизни, удовлетворяющей естественные потребности человеческой природы. В то же время блудная страсть, сопутствующая падшему человеческому естеству, делается орудием мучения, и сама мысль о плотском союзе с представителем иного пола часто становится ненавистным искушением для тех, кто ищет чистоты и бесстрастия. В контексте напряженного эсхатологического ожидания, особенно свойственного первым христианам, брак нередко воспринимался как некая неизбежная, вынужденная уступка человеческой немощи, оправдываемая лишь тем, что род человеческий все же еще следует продолжать.

Боговоплощение Христово открывает человечеству возможность возвращения к Богу, путь к благодатному богосыновству. В Церкви Христовой человеческая жизнь приобретает новое качество, в частности, заново освящается брак. Величайшее достоинство брака свидетельствуется первым чудом Спасителя на браке в Канне Галилейской (Ин.2:1-11), имеющим смысл благословения. Христос возвещает учение о бессмертной душе человека, о будущем воскресении, что с новой силой ставит принципиальный для догматического учения о браке вопрос: имеет ли брак продолжение после смерти? Поскольку человек в раю создан бессмертным, то и брак первоначально подразумевает вечное единство мужа и жены. В соответствии с этим представлением в предпоследней молитве чина венчания содержится прошение: "восприми венцы их в Царствии Твоем нескверны, и непорочны, и ненаветны соблюдали во веки веков". Христово благовестив, обновляя райское призвание человека и возводя его на новую, еще большую высоту, нигде не учит, что брак существует только в этой земной жизни и после смерти аннулируется. Ответ Христа саддукеям: "В воскресении ни женятся, ни выходят замуж, но пребывают, как Ангелы на небесах" (Мф.22:30), утверждает лишь, что брак, в понимании саддукеев имеющий целью произведение потомства, после воскресения уже не будет существовать. Однако учение о вечности брака со всеми вытекающими из него ограничениями особенно трудно принять падшему человечеству. Если брак заключается навечно, то это значит, что он должен быть единственным. Евангелисты Матфей (5:32; 19:3-12,), Марк (10:5-12) и Лука (16:18) повествуют о беседе Господа Иисуса Христа с фарисеями и учениками о запрещении развода, кроме того случая, когда он инициируется невинной стороной вследствие прелюбодеяния, совершенного другой стороной. В этом случае развод становится констатацией того, что брака уже нет, но жениться на разведенной - значит прелюбодействовать. Христово слово: "что Бог сочетал, того человек да не разлучает" (Мф.19:6), соединенное с установлением вечного брака в раю и с верой в бессмертие душ смертных людей, говорит о том, что брак по замыслу Божию не прекращается смертью, хотя в воскресении и преображении станет другим (Мф.22:23-30). Новое достоинство браку сообщается в его воцерковлении, которое происходит с вхождением супругов в Церковь, где начинается новая праведная жизнь, приводящая их после смерти в Царство Небесное, где их брак вновь обретает утраченную в грехопадении святость и вечность. Этим определяется сущность христианского таинства брака: будучи заключен в Церкви, он получает дар благодатной любви и благодатную возможность быть святым и вечным в Царстве Божием.

Брачный пир, брак Агнца, Жених церковный - образы, часто используемые в Новом Завете для изображения отношений Господа Иисуса Христа и тех, кто последовал за Ним. Нигде сущность брака, супружеской любви и семейных отношений не были поняты так высоко и глубоко, как в Послании апостола Павла к Ефесянам, формулирующем основы христианского богословия брака. Утверждая благодатную природу любви христианских супругов, апостол Павел говорит: "потому что мы члены Тела Его (Христа), от плоти Его и от костей Его" (Еф.5:30). Достоинство христианского брака - малой церкви вытекает из укорененности его в Церкви Христовой. Более того, каждый христианин и христианка, будучи членами Церкви, благодатно уневещиваются Христу, т.к. Церковь есть Невеста Христова, и, таким образом, брак есть образ спасения во Христе для каждого человека. Способность человека соединиться со Христом для достижения полноты, гармонии, совершенства и спасения была предусмотрена и прообразована Богом еще в раю, когда жизнь Адама была устроена в форме брака. Если человеческий брак после грехопадения перестал достигать в земной жизни полноты своего предназначения и может быть "исцелен" по мере вхождения в Церковь, то в случае достижения супругами Царства Божия их брак преображается в таинственное единство в любви со Христом и друг с другом. Во Христе и в Церкви, в Царстве Божием разделенное соединяется, неполное восполняется, единство супругов становится их полной взаимопроникновенностью, не лишающей их личного бытия.

Слова апостола Павла к Ефесянам, уподобляющие брак союзу Христа и Церкви: "Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее, чтобы освятить ее, очистив банею водною посредством слова; чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна. Так должны мужья любить своих жен, как свои тела: любящий свою жену любит самого себя... тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви" (Еф.5:25-28,32) придают браку еще и евхаристическое измерение, т.к. супружеская любовь, как и созидающая Церковь любовь Христова, должна иметь крестную, жертвенную природу, стремление искупить, освятить и очистить друг друга, в святости созидая таинственное и глубочайшее единство. Это учение о браке подразумевает абсолютную моногамию, без которой богоподобное совершенство было бы невозможно, как невозможно и уподобление мужа и жены Христу и Церкви. Утверждение о вечности христианского брака также вытекает из его сообразности тайне Христа и Церкви.

По мнению св. Ефрема Сирина и свят. Иоанна Златоуста, отношения Христа и Церкви прообразуются браком Адама и Евы. Слова книги Бытия "Потому оставит человек отца своего и матерь свою и прилепится к жене своей; и будут [два] одна плоть" (Быт.2:24) прообразуют вольное оставление Христом Своего небесного Отца и Своей Матери на земле, чтобы придти к Своей невесте-Церкви, отдать Себя за нее на крестные страдания и смерть и соделать ее Своим телом.

Это высокое учение не могли сразу вместить даже ближайшие ученики Спасителя, хотя потом оно становится апостольским правилом для тех, кто решился служить Господу в священном сане [3]. Единственность и чистота брака необходимое условие для рукоположения и священнослужения (1Тим.3:2,12; Тит.1:6). Однако многие христиане в первом веке, как и в последующие времена, не могли вместить идеал христианского брака, и апостол Павел разрешает вступать в брак овдовевшим, чтобы не разжигаться страстью блуда (1Кор.7:8-9). Христианская норма здесь сильно снижается. Второй брак всегда считался уступкой немощи, требующей покаяния, но в Священном Писании Нового Завета он все же не приравнивается к обычному прелюбодеянию, хотя является нарушением верности умершему супругу. Очевидно, что вторым браком разрушается восстановленный Христом замысел Божий о райском браке: первый брак после смерти одного из супругов нарушен оставшимся в живых, второй брак требует покаяния и воцерковления - второбрачные супруги по церковному правилу подвергаются епитимии и отлучаются от участия в Евхаристии на один год для очищения в подвиге христианской жизни, который один только может вернуть надежду на Царство Божие. Пастырская икономия апостола Павла в вопросе о возможности второго брака соотносится с действовавшим тогда законом и дохристианским пониманием брака лишь в его земном, плотском измерении, что подчеркивает компромисс с существующим уровнем сознания недавних язычников, еще не успевших уразуметь высоту евангельского учения. Апостол уговаривает своих пасомых: "Жена связана законом, доколе жив муж ее; если же муж ее умрет, свободна выйти за кого хочет, только в Господе. Но она блаженнее, если останется так, по моему совету; а думаю, и я имею Духа Божия" (1Кор.7:39-40).

Казалось бы, что, будучи установлен Богом в раю и возрожден Господом Иисусом Христом в Новом Завете в превосходном достоинстве, брак не требует какого-либо оправдания или одобрения. Однако, как бы в противоположность сказанному, апостол Павел говорит: "...хорошо человеку не касаться женщины. Но во избежание блуда, каждый имей свою жену, и каждая имей своего мужа" (1Кор.7:1-2). Видимое на первый взгляд противоречие в действительности является мнимым, т.к. просто выражает двойственное отношение к браку, которое сохраняется навсегда даже и в творениях святых отцов, причем эта двойственность иногда доходит до крайности. С одной стороны, библейское повествование описывает замысел Божий о человеке в раю и райское устроение его жизни в браке до грехопадения Адама и Евы. Христос приходит воздвигнуть падшего Адама, воскресить его, вернуть ему бессмертие и даровать ему достоинство, более высокое, чем он имел от начала. В Послании к Ефесянам апостол Павел прозревает тайну нашего спасения, тайну Христа и Церкви, прообразуемую замыслом Божиим о человеческом браке. С другой стороны, в послании к Коринфянам апостол Павел, движимый пастырской заботой о нравственной жизни вновь обращенных христиан, обращается к наличной действительности, которая в брачной жизни далеко еще не достигает христианского идеала. Также и всегда в истории Церковь, возвещая идеальную евангельскую норму, в то же время оставалась на почве реальности и, совершая дело церковного домостроительства, говорила с людьми на доступном им языке, обсуждала волнующие их проблемы, использовала их понятия и образы. Да и сами апостолы, так же, как и последующие учители Церкви, хотя и обильно облагодатствованные дарами Святого Духа, были все же людьми своего времени, имели свои радости и скорби, соединяли с божественной истиной свои человеческие чаяния, надежды, свое понимание переживаемых обстоятельств.

Апостол Павел, а за ним и святые отцы Церкви, развивая христианское богословие брака, не могут уйти от вопросов, которые ставит перед ними жизнь народившихся церковных общин, а потом - медленно воцерковляющихся народностей. Нужно ли вступать в брак в виду быстро приближающегося (как казалось первым христианам) второго пришествия Господня? Что делать с многочисленными вдовами, малоспособными к сохранению целомудренной жизни? Отдавать ли замуж своих дочерей, если то и дело возникают кровавые гонения, а достойных христианских браков очень мало? Как относиться к браку, если действует очень далекое от христианства римское брачное законодательство, если повсеместный обычай рассматривает женщину, как существо низшего сорта? И многие другие проблемы требуют неотложного совета, доступного пониманию вопрошающих и посильного для выполнения в жизни. Таким образом, еще в Священном Писании определяются две точки зрения на брак: одна - богословское осмысление замысла Божия о человеке, относящаяся к христианской антропологии, другая - церковное домостроительство, пастырское окормление новых чад Церкви, требующее ответов на насущные вопросы современной им жизни с учетом духовных и иных возможностей пасомых.

Если нравственность имеет своим источником веру в Бога, и Церковь является школой нравственности, то христианский брак и семья становятся той институцией в земной человеческой жизни, где любовь и христианские нравственные нормы актуализируются прежде всего. В падшем мире, где все искажено греховными страстями и преступлением, где глубочайшим образом повреждена сама человеческая природа, брак и семья все же остаются той цитаделью, где хранится и действует любовь, где из поколения в поколение передается жизнь, где воспитывается совесть, взращивается вера. Все нечистое, скверное, страстное в христианском браке попаляется и поглощается огнем подвига и самоотвержения. Если главным содержанием и целью богоустановленного брака вообще является достижение единства, полноты, гармонии во взаимной любви, то в христианском браке все перечисленное осуществляется в совместном стремлении в любви ко Христу, в любви во Христе друг к другу, в рождении для Бога и воспитании Ему новых чад Церкви, в общем служении ближним. Подлинная супружеская любовь противоположна скверне, нечистоте, греху. Христианский брак утверждает целомудрие, в подвиге семейной жизни брак становится школой любви, воздержания, веры и смирения. Влюбленность уходит, но любовь в христианской семье бесконечно возрастает, очищаясь от страстности и душевности, приобретая благодатную духовность. "Если ты еще не сопрягся плотию, не страшись совершения; ты чист и по вступлении в брак" [4], - говорит св. Григорий Богослов, указывая на целомудрие и чистоту христианского брака. В действительности такой христианский брак оказывается реальным средоточием радости, счастья, нерушимой любви и высокой духовности.

Сотворив Адама и Еву в раю, Господь сказал им: "плодитесь и размножайтесь, и наполняйте землю, и обладайте ею, и владычествуйте над ... всяким животным" (Быт.1:27-28). Человечеству дается неразрывно связанная с рождением потомства творческая способность соработничества Богу. Именно наполняя, населяя землю, человеческий род может реализовать повеление Божие обладать ею. Рождение потомства не является главной и единственной целью брака, но оно тесно и естественно связано с ним. Брак будет целомудренным только тогда, когда человек сохраняет целым, неповрежденным замысел Божий о нем. Плотское единство супругов по этому замыслу естественно связано с подвигом рождения ребенка. Этим подвигом, который немыслим без самоотверженной любви, без самопожертвования родителей, очищаются от страстей и похотей брачные узы супругов. Поэтому Церковь устами святителя Василия Великого, отцов ряда поместных и пято-шестого Вселенского собора [5] (правило 91) объявляет ухищрения с целью воспрепятствовать рождению детей при плотском соединении супругов смертным грехом.

Православное учение о браке разделяет так называемый естественный брак после грехопадения и таинство брака, понимаемое как возвращение браку его благодатной природы, вечности, сообщение ему еще более высокого достоинства, чем он имел в раю, в уподоблении единству Христа и Церкви. Это облагодатствование брака совершается Церковью через Ее благословение и, главным образом, - через укоренение брака, новой семьи в церковной жизни. Чинопоследование таинства брака развивается постепенно, и со временем требование укорененности брака в евхаристической жизни Церкви заменяется в сознании многих совершением чина венчания, отделенного от евхаристии и приобретшего во время правления императора Льва Мудрого дополнительный смысл государственного узаконения брака. Чин венчания, совершаемый в отрыве от требования евхаристической церковной жизни брачующихся, приобретает характер обряда, снижающего православное учение о таинстве.

На Западе брак, еще со времен древнего Рима определяемый как договор между брачующимися, сам по себе стал истолковываться христианами как таинство, привлекающее благодать. Совершителями таинства при этом являются сами вступающие в брак, церковный же характер брак приобретает в связи с тем, что брачный договор заключается перед лицом Божиим. Это сообщает католическому браку свойство нерасторжимости - обещание, данное перед Богом, не может быть отменено. Но договор остается действительным только до тех пор, пока живы обе заключившие его стороны. Со смертью одной из сторон договор теряет силу. Отсюда у католиков категорический запрет на разводы, но вполне доброжелательное отношение к второбрачию. В понимании католиков брак - земное состояние и после воскресения продолжения не имеет. Правда, на Втором Ватиканском соборе учение о браке как о договоре декларативно заменяется на идею брачного союза. Тем не менее, "Codex luris Canonic!" утверждает: "между крещеными не может состояться такой действительный брачный договор, который тем самым не был бы таинством" [6]. Это значит, что понимание таинства брака как договора все же остается со всеми вытекающими из него следствиями. До Тридентского собора были распространены и признавались "тайные браки", которые заключались самими брачующимися без церковной общины и без священника. Тридент в декрете Tametsi положил конец этому обычаю, но Катехизис Католической Церкви настаивает: "В Латинской Церкви обычно считается, что сами супруги как служители благодати Христовой взаимно даруют друг другу таинство Брака, выражая перед Церковью свое согласие" [7].
</body>
</unit>
<unit>
<title>
Благоустроение семейной жизни
</title>
<body>
Немного можно видеть благочестивых семейств в нынешнее время. Многие как будто совсем лишены благословения Божия. То раздоры и постоянные несогласия между мужем и женой, то непочтение в детях, то дурное развратное поведение одного из них, то плачут родители от детей, то дети не видят в родителях того, что желали бы и что должны бы видеть в них. А там неверие проникло в семью и заразило даже лучших членов ее. На глазах у всех есть такие семьи: семьи несчастные, даже такие, где кто-то покончил жизнь самоубийством - кто от беспорядочной жизни, кто от не исполнившихся желаний. И, что удивительно, все это происходит при обилии материальных благ. Только бы жить и радоваться, да Бога благодарить, а они ни того, ни другого не делают, а погибель вечную добровольно избрали себе уделом, как будто для нее и родились.

Отчего такие прискорбные явления? Много может быть причин на это, но главная доля вины падает на родителей. Они не влили духа веры в детей своих. Может быть, не хотели и не старались это сделать, а может быть, не могли, потому что сами не имели этого духа, сами страдали отсутствием благочестия и твердых нравственных убеждений. Родители должны всегда горячее и усерднее молиться о детях, но какая может быть молитва у маловерующих? Только искренняя вера рождает истинную молитву. Верующие и благочестивые родители, конечно, молятся - только о чем? О том, чтобы были они здоровы, довольны, счастливы в жизни, имели успех в делах. Следует молиться и об этом, но главное разве это? Есть блага нужнее удачного ведения житейских дел, поважнее богатства - это добрая настроенность души, горячая ревность о ее спасении. Это горение духа, стремление его к благочестию. Вот истинно счастливый человек в этой жизни. Но об этом-то часто меньше всего молятся и самые добрые родители. Сын плохо успевает в науках, дочь не обладает красотою, нет надежды на выгодное ее устройство - это их сокрушает, об этом болит у них сердце, а что те же сын и дочь не стяжали христианских качеств души, что они, может быть, усвоили много неправильных понятий и взглядов, к этому они равнодушны. Как после них дети будут жить без достаточных средств к жизни, они много думают, а близки ли они по своей нравственности к спасению вечному, об этом беспокоятся меньше всего.

Главное несчастье большинства нынешних семейств заключается в том, что жизнь их выстраивается не по духу православной веры и Церкви. Все, касающееся веры и Церкви, меньше и меньше занимает семью. Раньше в семье с восторгом беседовали о наступлении того или другого праздника. ныне утешаются другим - предстоящим увеселительным вечером. Бывало, церковное богослужение нередко совершалось в доме, в присутствии всех членов семьи приглашенными священнослужителями и под великие праздники, и по особенным случаям; ныне под праздники бывает другое: родные и знакомые или для увеселения, или для бесед собираются - только не церковного и не духовного характера. Бывало, посты строго соблюдали даже малые дети, а ныне во многих семействах о них и помину нет,как взрослые, так, по их примеру и дети, не могут поститься, как должно, даже первую и последнюю седмицы Великого поста. О жизни святых ни взрослые, ни дети часто и понятия не имеют. Так живут семейства, называющие себя православными, христианскими. Родители, не увлекайтесь духом времени, живите по духу веры и Церкви, старайтесь стяжать дух благочестия сами и в таком же духе воспитывайте и детей своих, помните святые заповеди, любите молитву домашнюю и церковную, в скорби не унывайте, в радости и счастии благодарите Бога.
 
И БУДУТ ДВА ОДНОЮ ПЛОТЬЮ
Назначение христианской семьи

Союз супружеский, а отсюда - и семейная жизнь, установлены и освящены самим Господом Богом еще в раю. " И сотвори Бог человека,сказано в Священном Писании,- по образу Божию сотвори его, мужа и жену сотвори их: и благослови их Бог, глаголя: раститеся и множитеся, и наполняйте землю". Когда пришел на землю Сын Божий, Господь наш Иисус Христос, то и Он подтвердил закон супружества, повторив слова, которые сказал Бог в раю, когда создал жену первому человеку и установил закон супружества:"Оставит человек отца своего и матерь, и прилепится к жене своей, и будут двое - одна плоть". Чтобы дать людям понять, как достоин почтения союз брачный, Он сам благоволил быть с Пречистою Материю Своею и учениками на браке в Кане Галилейской. Но будучи установлен Богом еще в раю, подтвержденный Христом Спасителем, брачный союз получил в Христовой церкви еще особенное, высшее освящение, как то объяснили св.апостолы. Так св. Павел, повторив слова Спасителя о брачном союзе, что в нем двое - муж и жена - будут одна плоть, прибавляет: "тайна сия велика: я говорю по отношению ко Христу и к церкви". Заметьте, тайна сия велика! - учит Слово Божие. Вот почему брак и почитается таинством в ряду семи святых таинств, установленных в Церкви. Но какая это тайна, во имя которой освящается супружеский союз? 
Это союз не только внешний, телесный, но прежде всего духовный: союз двух душ, составивших как бы одну душу, одну жизнь, одно существо. И вот что значат слова: будут двое - одна плоть, т.е. как одно существо. Для чего такой союз? Для того, что бы чрез такое соединение двух жизней в одну общая эта жизнь была полнее, богаче, лучше; чтобы то, что есть лучшего в муже, сообщалось жене, а лучшее в жене усвоялось мужу. Словом, чтобы живя в тесном и неразрывном союзе, супруги успешнее трудились для своего совершенствования духовного, счастья на земле и спасения на небе. Этому учит и Слово Божие, когда говорит, что муж может святиться, спасаться через жену, а жена через мужа. Вот та высокая цель, которая прежде всего освящается для супружеского союза в таинстве брака! Вместе с тем освящается и другая цель этого союза - благословенное рождение и христианское воспитание детей для умножения царства Божия, т.е. общества верующих во Христа и спасающихся чрез Него.
Выбор жениха и невесты

Приятно и радостно смотреть на семью, в которой царствуют любовь и мир, где супруги живут общей жизнью, разделяя радость и горе друг друга, и тем взаимно облегчая себе все трудности жизни. Но как жалко положения мужа и жены, когда между ними господствует раздор, когда один не испытывает к другому нежного чувства. В наше время встречается немало таких семей, в которых вместо взаимного уважения и мира супругов постоянно слышатся ссоры и жалобы друг на друга. Отчего это происходит? Много бывает причин к тому, но главнейшая из них заключается в неправильном выборе лица, с которым кто-либо соединяется узами брака. 
Указывая на Исаака с Ревеккою как на образец поведения христиан пред вступлением в брак, св. Иоанн Златоуст говорит:"И ты, когда намереваешься взять жену, не прибегай к людям, но прибегай к Богу. Скажи Богу:"кого Ты хочешь, того и определи мне Своим Промыслом"; поручи Богу это дело, и Он наградит тебя за то, что ты предоставишь Ему такую высокую честь". 
Итак, намереваясь вступить в брак, нужно прежде всего усердно молить Господа-Сердцеведца, чтобы Он сам по Своей воле устроил супружество. Жених и невеста должны не только благодарить Господа, положившего начало их сближению и судившего вместе проходить путь земной жизни, но вместе с тем молить Его о ниспослании им милости на будущее время. Пусть они проникнутся мыслью, что одними собственными силами, без благословения Божия, им не устроить своего счастия и доброго порядка в супружеской жизни. 
Но много ли найдется между нами таких, кто предоставил свое супружество изволению Божию и, вступая в брак, заботился прежде всего и более всего о приобретении благословения Божия на это? Не заняты ли мы в этом случае всецело земными и суетными заботами и мыслями? Многие ныне, прежде чем выбрать подругу жизни, стараются узнать не нрав и поведение девицы, но каково ее материальное положение. 
Редко бывает счастливым брак, заключенный по корыстным расчетам. Брак такой часто приносит с собой много зла, открывая возможность для семейного раздора, упреков и взаимных оскорблений. Святой Иоанн Златоуст говорил: "Умоляю вас искать не денег и богатства, но добрых свойств в девице: скромности, благочестия и набожности; это лучше бесчисленных сокровищ. Но кто скажет: от жены разбогател. Не стыдно ли тебе приводить такие примеры? Слыхал я от многих вот такие слова: "Лучше желал бы я терпеть крайнюю бедность, нежели получить богатство от жены". И действительно, кто взял богатую жену, тот взял себе более госпожу, чем жену и сотрудницу. Напротив, кто женился на равной себе или беднейшей по состоянию, тот приобрел себе верную помощницу. Бедность располагает жену беречь своего мужа, во всем слушаться и повиноваться ему, рачительно заботясь о домашнем хозяйстве. Жена благоразумная, добрая и воздержанная, если будет и бедной,. распорядится и бедностью лучше, чем сварливая и злая богатством. Итак, нет никакой пользы от богатства и денег, если мы не найдем в своей жене доброй души. 
Далее основанием супружеского счастья служит взаимная крепкая любовь мужа и жены; та же любовь должна служить для жениха и невесты побуждением вступить в брак. При этом нужно смотреть не на телесную красоту, но на красоту души любимого человека. "Красоту тела,говорит св. Златоуст,- стирает время и поедает болезнь; но красота душевная выше всех перемен. Та и зависть возбуждает, и ревность производит, а сия не подвержена подобным страстям и не знает никого тщеславия". Ничто так не украшает человека и не располагает к нему, как добрая душа. Посему, поучает каждого из нас св. отец, когда видишь привлекательнейший внешний вид, постарайся узнать внутренний, а если сей не красив, презри и внешний. Отцы семейств! подражайте попечительности праотца Авраама, который старался найти для сына женщину неиспорченную, искал в ней не богатства, не знатности рода, а только душевного благообразия. И вы, матери семейств, украшайте своих дочерей не золотом и дорогими одеждами, но кротость и скромностью. Скромная благопристойная женщина легко может приобрести к себе любовь мужа, сделав из него усердного помощника себе в домашних работах и чадолюбивого отца.
Таинство венчания

Сердечное взаимное сближение жениха и невесты должно быть освящено благословением родителей. Грешно поступают дети, когда вступают в супружество без благословения родительского: молитвы родителей, по свидетельству слова Божия, скрепляют благополучие семейной жизни. 
Добрые дети, отправляясь в неведомый для них путь, приходят к своей матери и просят ее напутственного благословения, и нежная мать благословляет их.Так же поступает Церковь Христова, когда покорные ее чада - нареченные жених и невеста являются во храм Божий, прося ее материнского благословения на безвестный для них путь супружеской жизни. Чуждые дотоле друг другу, соединяясь в одну чету, жених и невеста вступают в новую для них семейную жизнь и потому не знают, что ожидает их: радость ли, спокойствие или душевные тревоги, скорби. В таком случае им необходимо верное напутствие на предстоящий жизненный путь. И это благожелание Церковь сопровождает торжественными и глубоко знаменательными обрядами. 
По церковному уставу бракосочетание должно быть совершаемо непосредственно после литургии, дабы жених и невеста благоговейным молением за литургией (а по примеру древних благочестивых христиан, очищением себя чрез таинства покаяния и причащения святейших Тела и Крови Христовых) достойно приготовились к принятию благодати таинства брака. Жених в храме становится по правую, а невеста по левую сторону,- так соблюдается Богом узаконенный чин и благоприличие: муж - глава жены, и в порядке стояния первенствует пред своею женою. Два перстня для обручающихся полагаются вблизи друг друга на св. престол в знаменование того, что брачующиеся поручают свою судьбу воле Промысла Божия и от Господа испрашивают благословение на свое обручение. Жених и невеста держат в руках горящие свечи, чем свидетельствуют, что и побуждения к браку у них светлые, чистые, свободные от предосудительных расчетов. Крестовидное каждение жениха и невесты, по введении их внутрь храма, знаменует благодать Всесвятого Духа, действием и наитием которой отгоняется от брачующихся вся сила вражия. 
Самые нежные родители не могут пожелать любимейшим детям своим столько благ, сколько испрашивает им у Бога святая церковь при совершении таинства брака. Она воссылает моления ко Господу, где просит Его ниспослать им "любви совершенней, мирней и помощи; о еже сохранитеся им в единомыслии и твердой вере; о еже благословитеся им в непорочном жительстве..." Затем священник берет с престола перстни /кольца/ и возлагает на безымянные пальцы правой руки. Перстень, по древнему обыкновению, служит печатью и утверждением; троекратным обменом перстней утверждается полное взаимное доверие лиц брачующихся. Жених, в свидетельство своей любви и готовности преимуществом сил своих помогать немощи женской, отдает свой перстень невесте, а та, в знак своей преданности мужу и готовности принимать помощь от него, свой перстень отдает жениху. Теперь обрученные приближаются к аналою, на котором лежат св. Евангелие и Крест Христов. Этим Церковь говорит, чтобы во всех путях своей жизни, при всех предприятиях и начинаниях, супруги имели пред взором закон Христов, начертанный в Евангелии. Обрученные жених и невеста становятся на одно "подножие" (на разостланный кусок материи) в знак того, что они должны будут разделять одинаковую участь во всем - как счастливую, так и неблагополучную,- всенародно пред Крестом и Евангелием объявляют свое благое произволение на вступление в брак, после чего начинается совершение самого венчания. 
По изъявлении женихом и невестою пред лицем Самого Господа и пред всею Церковью взаимного согласия на вступление в брак, служитель алтаря Господня приступает к совершению венчания. Устами священника в трогательных молитвах Церковь вспоминает Самим Богом благословенные браки св. праотцев наших и призывает на брачующихся благословение Господне, которого сподобились они; молит Всевышнего сохранить брачующихся, как сохранены были Ной в ковчеге, Иона во чреве кита и три отрока в пещи Вавилонской, просит даровать новым супругам единомыслие душ и телес. Вместе с тем пастырь Церкви умоляет Господа помянуть не только самих брачующихся, а и родителей их, "зане молитвы родителей утверждают основания домов..." Но вот настала важнейшая, торжественнейшая, святейшая во всем чинопоследовании венчания минута. На благословенную чету возлагаются венцы - знамения царской власти, и этим преподается брачующимся благословение соделаться родоначальниками будущего потомства. Поскольку в древности венцами украшались главы победителей, возложение венцов на жениха и невесту служит для них как бы наградой за их целомудренную жизнь до брака. "Венцы,- объясняет св. Златоуст,- полагаются на главах брачующихся в знамение победы, для того, чтобы показать, что они, непобедимые страстью до брака, таковыми приступают и к брачному ложу. А если кто был уловлен сладострастием, отдал себя блудницам, то для чего ему, побежденному, иметь венец на главе своей?" При возложении венцов на жениха и невесту служитель алтаря Господня произносит тайнодейственные слова ("Венчается раб Божий... венчается раба Божия...) и, трижды (в честь св. Троицы) благословляя обоих, трижды же возглашает: "Господи Боже Наш, славою и честию венчай я (их)!" Господи! как бы говорит этими молитвенными словами священник, как эта чета украшена теперь венцами, так украшай брачный союз этот славою и честью. 
Так Церковь низводит на брачующихся благодать Всесвятого Духа, освящающую их супружество, рождение и воспитание детей. С этой минуты жених есть уже муж своей невесты, невеста - жена своего жениха; с этой минуты они связаны нерасторжимыми узами брака, по непреложному слову Христа Спасителя: "что Бог сочетал, того человек да не разлучает".
Благоустроение семейной жизни

Первый дом супругов есть постоянная и крепкая взаимная любовь. Любя друг друга, вы охотно и легко будете исполнять ваши обязанности, так как любовь по слову апостола Павла, есть исполнение закона и союза совершенства. Эта любовь есть источник вашего взаимного спокойствия и счастия, она облегчает все трудности и скорби, случающиеся в семейной жизни; она дары счастия возвышает, а нужду и бедность делает сносными. А где нет сей любви, там и при видимом счастье, среди обилия и довольства, не иссякает источник внутренних беспокойств, огорчений и слез. 
Чтобы любовь была тверда и нерушима, вы должны переносить ваши недостатки с терпением и снисходительностью. Сколько ни будете стараться, не можете поручиться за то, что никогда ничем не оскорбите друг друга, или что один в другом ничего не будет видеть неприятного для себя. Это невозможно; на земле между смертными нет такого полного и неизменного совершенства, которое бы могло быть источником ненарушимого мира, согласия и довольства. Поэтому и необходимо терпение и снисходительность друг к другу. Терпение заповедано Самим Господом: "в терпении вашем стяжите души ваша". Встречаешь ли ты, муж, какое не нравящееся тебе свойство в жене, с которой однажды навсегда соединился узами брака,- покрой неприятное терпением. Видишь ли поступок или слышишь слово, которое не по сердцу тебе,- опять употреби в помощь терпение и суди о жене снисходительно. То же делай и ты, жена, по отношению к мужу, всегда помня, что Бог поставил его твоим главой, и ты должна ему быть покорна. 
Чтобы сохранять взаимную любовь, вам надо быть откровенными и доверчивыми друг к другу. Недоверие, естественно сопровождаемое скрытностью, обыкновенно бывает источником подозрений и питает несогласия. Если дадите место в сердцах ваших недоверию и скрытности, множество неприятностей возникнет между вами. Не допускайте, чтобы вам пришлось испытать скорби, происходящие от несогласия. 
Общая обязанность мужа и жены - заботиться о благоустройстве своего дома и о благосостоянии членов семейства. Усердие и трудолюбие утверждают благосостояние дома, а нерадение и леность разоряют его. И муж, и жена должны усердно трудиться на благо семейства. 
Особая обязанность мужа и жены - хранить супружескую верность и помнить заповедь Божию: "и будете оба в плоть едину". По этому Божескому закону жена, как учит апостол, своим телом не владеет, но муж; так же и муж, своим телом не владеет, но жена и супруги обязаны сохранять эту верность и это единство до конца жизни. "Соединен ли ты с женою?- пишет апостол Павел,- не ищи развода". Помните, что этот долг не человек возлагает на вас, но Бог. Помните, как строго обязывает вас к этой верности Христос Спаситель: один взгляд мужа на чужую жену или жены на чужого мужа с вожделением Он называет прелюбодеянием. Господь хочет, чтобы ваша взаимная любовь не была нарушаема не только внешними поступками, но и внутренними расположениями. Он хочет, чтобы мы истребляли зло в самом корне его. От внутренних худых расположений рождаются и худые поступки. 
При верности супружеской вы должны помнить святость вашего союза и хранить супружескую чистоту и целомудрие. И невинные удовольствия супружества надобно вам подчинять высшим целям и иногда "имущие жен должны быть,- по слову апостола,- якоже неимущие", особенно во время поста и перед праздничными днями. Но супружеское воздержание должно быть по взаимному согласию, иначе оно может привести к внутреннему беспокойству, блудным помыслам, раздражительности, ссорам. 
Вот ваши обязанности, которые нераздельно принадлежат мужу и жене. Но есть и особенные обязанности, из которых одни преимущественно относятся к вам, мужи, а другие принадлежат вам, жены. Они также заповеданы Богом. 
Муж есть глава своей жены, это преимущество усвояет ему Сам Бог, даровавший мужескому полу силы в самой его природе. Поэтому в попечении о благосостоянии семейства мужу особенно принадлежат те занятия и труды, которые требуют больших сил, физических или нравственных. Муж, как глава жены, должен благоразумно руководить ее во всех обстоятельствах жизни, требующих его помощи: с христианской кротостью замечать и исправлять ее недостатки и предусмотрительно заботиться о ее нуждах. 
Но при этом муж должен обращаться с своей женой всегда почтительно, с приличным уважением, а не как с рабой. Этого требуют установленные Богом отношения мужа и жены, как членов одного тела. "Мужья,- говорит апостол Петр,- обращайтесь благоразумно с женами, как с немощнейшим сосудом, оказывая им честь, как сонаследницам благодатной жизни". 
Муж, как глава семейства, преимущественно обязан заботиться о благоустройстве и благосостоянии дома. Земледелец осенью бросает семена в землю, чтобы получить жатву на будущее лето. Так поступает и отец семейства: чего хочет достигнуть в будущем, тому полагает начало в настоящем. Нерадение и беспечность должны быть чужды отцу семейства: каждому человеку закон Божий велит трудом добывать себе хлеб, а отец семейства обязан заботиться не о себе только, но и своем семействе. Апостол так обличает нерадивых:"Аще кто о своих, паче же о присных (домашних) не промышляет, веры отверглся есть, и неверного горшай есть". 
Глава семейства, должен заботиться не о земном только благополучии, но особенно о душевном спасении всех членов своего семейства. Он и словом, и примером жизни обязан руководствовать их к благочестию и показывать собою образец христианских добродетелей, чтобы ему своими делами светить для всех членов семьи. Муж должен помнить, что жена, по установлению Божию, есть помощница его. Поэтому во всех важных семейных делах долг внушает ему советоваться с женою, как для того, чтобы получить от нее помощь, так и для того, чтобы оказать ей приличную честь, а через то соблюдать надлежащее к ней отношение и поддерживать взаимное согласие м любовь. Когда жена, как помощница и подруга мужа, дает ему свои мнения и советы, муж должен слушать и принимать их со вниманием и уважением. И в том случае, когда голос жены, по основательному рассуждению, не может быть принят, муж не должен отказывать жене в приличном внимании, дабы не оскорбить ее и тем не нарушить ее прав. Истинная христианская любовь и благоразумие покажут, когда и как надобно поступать мужу при таких обстоятельствах. 
Есть и у вас, жены, свои обязанности. Вы должны знать их и исполнять с постоянным вниманием и ревностью. Это - необходимое условие вашего счастья. Жена должна всегда оказывать своему мужу нелицемерное почтение, как главе семейства. Эту обязанность внушает ей Бог и законы природы, создав ее слабейшей в сравнении с мужем и назначив ей быть помощницей мужа. Пусть иногда жена и превосходит мужа нравственными качествами, образованием и опытностью, но и в таком случае она не имеет права выходить из пределов, установленным законом Божиим, а должна всегда свято сохранять в душе и показывать на деле приличное уважение к мужу 
Жена преимущественно обязана иметь попечение о внутреннем благоустройстве дома, заботиться о порядке домашних дел. Как мать семейства, должна особенным усердием заботиться о поддержании духа благочестия и добрых нравов в недрах семейства.
Родители и дети

Родители должны иметь попечение о детях. Эту обязанность внушает им сама природа. Она вложила в их сердце любовь к своим чадам. Где этой любви нет, там явно обличается крайняя испорченность нравов. 
Попечение о детях должно начаться с попечения о вас самих. Добрые или худые нравственные свойства родителей обыкновенно переходят к детям, и часто, прежде чем дети в состоянии бывают судить о добром или худом, они уже по наследственным свойствам предрасполагаются к добродетели или порокам. 
Содержа это в памяти, родители должны добродетельной и благочестивой жизнью на себе удержать Божие благословение и передать его своему потомству. Вы, матери, особенно должны помнить сей долг во время своего чревоношения. Удерживайтесь всяких сердечных возмущений и раздражения, сильной скорби, нечистых мыслей и желаний, всякого греха и старайтесь в это время с особенным усердием питать в себе христианские чувствования, дух смирения, любви к Богу и ближним, дух молитвы и преданности Промыслу Божию, дух истинного благочестия, чтобы вам таким образом в самой природе передавать потомству добрые качества. 
По рождении младенца, важнейшим долгом родителей является забота о том, чтобы их дитя возрождено было в жизнь духовную чрез таинство крещения, и введено таким образом в недра Христовой Церкви. Родители должны помнить слова Господа Спасителя: "Аще кто не родится водою и Духом, не может внити в царствие Божие". С того времени, как ваше дитя в купели крещения омылось и освятилось Духом Святым, вы должны смотреть на него уже не только как на ваше родное дитя, но как на члена Церкви Христовой. 
На младенческую жизнь надо смотреть как на приготовление к высшей его жизни в Христианской Церкви. С благоговением к Богу заботьтесь и о телесной жизни ребенка. Мать должна почитать священным долгом питать своим молоком собственное дитя. Сохраняя жизнь ребенка, надо прилагать старание, чтобы тело его возрастало и укреплялось, согласно с законами природы и с главным назначением его: тело есть орудие Святого Духа и служит человеку в достижении благочестия. Питайте тело, защищайте от вредного влияния стихий, укрепляйте его приличной деятельностью. Сохраняя тело ребенка от всякого повреждения и разрушительного действия воздушных перемен или от ослабления его чрез грубое содержание и обхождение с ним, не менее сего берегите нежное дитя и от того, чтобы неумеренным попечением оно не было слишком изнежено, и через излишнее охранение не сделалось слишком доступно вредным влиянием непогоды и трудных обстоятельств жизни. Пища ребенка должна быть здоровой, но не должна приучать его к лакомству; одежда, хорошо защищая от вредного влияния стихии прилична была полу, но не питала детского самолюбия и тщеславия; чтобы детские упражнения и невинные забавы, укрепляя тело, мало-помалу пробуждали, раскрывали и упражняли их умственные и нравственные силы, и, таким образом, служили приготовлением к их будущей деятельности. Так все попечение о теле дитя должно совершаться в подчинении высшему его назначению и всегда соединяться с попечением о его душе. 
Первые наставления, даваемые детям, преимущественно должны объяснить ближайшие к ним видимые предметы, и от них мало-помалу восходить к предметам невидимым, так чтобы последние служили объяснением того, что дети видят пред собою. В то же время, как дитя учится узнавать своих родителей, сознавать их любовь, должно внушать детям, что есть у нас Отец на небесах, Который любит всех, велит солнцу Своему восходить для всех, подает пищу, утешает радостями и обращает на пользу нам наши скорби и несчастия. Раскрывайте детям, как велик, премудр и благ Бог. 
Берегите детей, чтобы никто не внушал им понятий ложных, суеверных, вредных для их веры и нравственности, а, напротив, всячески старайтесь, чтобы они обо всем, о чем могут судить, привыкали судить здраво, согласно с законом Божиим: не брались рассуждать о том, что выше их разумения, а сознавали свое незнание и с совершенною доверенностью предавались благоразумному руководству своих родителей или воспитателей. 
Вместе с утверждением в детях здравых понятий, надо заботиться об образовании их сердца и воли. О достойном любви и благоговения говорите с ними всегда с любовью и благоговением. Не говорите с ними холодно и равнодушно о том, что достойно сердечного участия, удивления и благоговения. Обращайте их сердце к предметам истинно высоким и прекрасным, чтоб оно привыкало удивляться только истинно высокому, любить только истинно доброе и прекрасное. Всегда окружает нас величие природы с ее разнообразными красотами; всегда над нами необъятная и превосходящая всякое изображение чудная картина звездного неба; всегда освещает и согревает нас истинно великое, прекрасное светило дня. Беседуйте чаще с детьми об этих и других делах Божиих, с любовью и благоговением к Творцу. 
Старайтесь при всяком случае возбуждать и поддерживать в детях нравственное чувство и силу совести. Говорите с ними чаще о достоинстве и благотворности добродетели, о недостоинстве и зловредности греха. Показывайте им примеры людей добродетельных, как достойных любви, уважения и подражания; равно указывайте последствия пороков в людях порочных, чтобы, питая в детях уважение к добродетели, в то же время питать и отвращение к порокам. 
Никогда не забывайте, что страх Божий - истинное основание доброго воспитания, начало премудрости. Это не рабский страх, представлением наказаний удерживающий человека от нарушения закона, но страх сыновний, который состоит из крепкой любви к Богу, как преблагому Отцу, соединенной с искренней заботой, как бы не оскорбить чем Всеблагого Отца Небеснаго. Этот страх надо возбуждать и поддерживать в детях, воспитывая их, как говорит Апостол, "в наказание и учении Господни". Здесь, родители, особенно нужен для детей пример вашей благочестивой жизни. 
Особенно важно в деле воспитания охранять детей от дурного окружения. Как благотворно для них иметь пред собою назидательные примеры, так вредно им быть среди общества людей испорченных: "Худые сообщества,- по слову апостола,- развращают добрые нравы". 
Благоразумно оберегайте ваших детей от худых наклонностей, которые легко обращаются в страсти и порабощают человека пороку. Надобно полагать злу преграды в его начале: подавляйте в детях, при первом случае, как заметите,- своенравие, гордость, тщеславие, непокорность, леность, ненависть, мстительность, вражду, холодность к предметам веры, непочтительность к старшим и властям, в то же время укореняйте их любовь к Богу и благоговение ко всему священному, почтительность к старшим, признательность к благодетелям, радушие ко всем, кротость, непамятозлобие, миролюбие, доброжелательство, услужливость, трудолюбие, искреннее уважение к невинности и чистоте нравов. 
Родители! Как надо охранять детей от того, чтобы они не приобретали ложных понятий о жизни, не читали сочинений, наполненных обольстительными, несбыточными вымыслами, так не следует скрывать от них того, что могут они встретить в действительности: какие, например, трудности, скорби и болезни ожидают их на том или ином пути жизни. Нужно показывать им, как человеку в таких обстоятельствах вести себя, как беречь себя от увлечения злом; чем побеждать скорби и болезни. 
Когда отдаете детей в учебные, воспитательные или другие заведения, не думайте, что вы чрез то уже слагаете с себя обязанность заботиться о ваших детях, как это иногда делают: где бы ваши дети ни были, вы всегда им родители. Чье сердце более сердца родителей может любить детей сердца родительского? Чья любовь своей попечительностию так благотворно может действовать на детей, подобно любови добрых родителей? Потому ваше попечение о детях должно сопровождать их всюду, куда бы они не удалились от вас! Напоминайте вашим детям, что прежде вы говорили им; внушайте им добрые правила жизни; предостерегайте от опасностей. Заочно будьте стражами их благонравия. При встрече каждый раз будьте для них примером благочестия, и вашим благоразумным и назидательным обхождением оживляйте и поддерживайте в них то благотворное влияние. 
Ваше попечение о детях, при благословении и содействии Всевышнего, важно и для гражданского общества, и для Церкви: для общества вы приготовляете полезных членов - будущих добрых родителей, попечительных начальников, утешителей несчастных, благодетелей человечества; для церкви - истинных членов ее, достойных служителей алтаря, наследников Царства Небесного. И для себя утешение в жизни отраду в скорби, опору в нуждах, болезнях и старости, надежду и залог милости Божией в жизни будущей. 
ЧТО БОГ СОЧЕТАЛ, ТОГО ЧЕЛОВЕК ДА НЕ РАЗЛУЧАЕТ...
О нерасторжимости брака

Однажды к Иисусу Христу приступили фарисеи с вопросом: по всякой ли причине позволительно человеку разводиться с женою своею? Спаситель сказал: "Кто разведется с женою своею не за прелюбодеяние и женится на другой, тот прелюбодействует, и женившийся на разведеной прелюбодействует". При самом сотворении людей брачный союз установлен Богом для неразрывного соединения супругов в одну плоть и это учреждение Божественное не может быть разрушаемо по произволу человеческому. "Еже убо Бог сочета, человек да не разлучает",- сказал Господь. Закон христианский строго ограждает нерушимость брачного союза потому, что от сего зависит благо жизни нашей и поддерживается достоинство нашей природы. 
Узаконенная Богом нерасторжимость брака должна показывать людям, что их брачный союз не может ограничиваться одним чувственным и случайным сближением полов, по подобию сближения неразумных животных, но должен основываться на нравственном общении людей в единстве любви и взаимопомощи к достижению высших целей жизни. Где супружеские союзы блюдутся свято и ненарушимо, человеческие общества могут возвышаться в силе и численности, преуспевать в доблестях гражданских, наслаждаться довольством и миром. Шатко бывает положение общества, когда основы семейного быта расшатаны легкомысленным отношением супругов к брачному союзу, оканчивающимся, обыкновенно, несогласием и разводом. И как часты стали эти разводы в нынешнее время! Сколько пред нашими глазами проходит печальных примеров того, как не только недавно повенчавшиеся расходятся, но решаются на это несколько лет жившие в супружестве и имеющие детей! Не тяжко ли согрешают такие люди пред Богом, разрывая освященный Богом брачный союз по своенравию или гнусной похоти? Не грешат ли они и пред всем обществом, внося в общественную жизнь гибельное расстройство и подавая соблазнительный пример своим пренебрежением к столь великому для блага человечества закону Божественному о нерасторжимости брака? А сколько вреда такие люди причиняют себе и всему семейству! Как часто многим приходится горько оплакивать свое неблагоразумие и злонравие, приводящее к пагубному разводу! Стоило бы только супругам при первом возникшем несогласии вооружиться терпением, смириться в душе и подать друг другу руку примирения; тогда несчастие было бы отвращено и прожили бы супруги весь век вместе, не испытав бедственного раздора. Но, к сожалению, мало в людях смирения и преданности воле Божией. От того ни один из поссорившихся супругов не хочет уступать, и начало вражды, таким образом, крепнет, искра раздора обращается в неудержимый пламень, поглощающий все благосостояние человека. Положим, во взаимные отношения супругов иногда входят весьма важные причины, ведущие к разводу, так что закон о нерасторжимости брака может казаться трудным игом. Но труден этот закон только по причине нашего своенравия и нетерпения. Конечно, по Слову апостола Павла: "Если неверующий хочет развестись, пусть разводится: брат или сестра в таких случаях не связаны". Но, для человека, преданного Богу и исполненного любви к ближним, нет такого зла, которого бы он, при помощи Божией, не победил своим терпением и кротостью. Если, по закону христианскому, мы должны относиться ко всем снисходительно, терпеливо носить тяготы других, исправляя друг друга в духе кротости, тем более так должны относиться друг к другу христианские супруги, давшие пред Богом обещание проводить жизнь в единомыслии и любви.
Отчимы и мачехи. Пасынки и падчерицы

Апостол Павел учил: "Безбрачным же и вдовам говорю: хорошо им оставаться, как я. Но не могут воздержаться, пусть вступают в брак". Есть мужчины и женщины, которые, лишившись один - нежно любимой жены, другая - нежно любимого мужа, дают обет не вступать в новый брак. Но не все овдовевшие остаются во вдовстве до конца жизни. По немощи в борьбе с плотью, по непривычке к одинокой жизни, по невозможности совместить со многими другими обязанностями и делами постоянный и бдительный личный надзор за детьми, многие вдовцы находят нужным искать себе новую жену, для осиротевших детей - новую мать, а для дома - хозяйку. И многие овдовевшие матери охотно вступают во второй брак, чтобы в новом муже найти опору для себя и покровителя для детей своих. 
Вступившие в брак со вдовцом или вдовою иногда от них самих встречают препятствие к установлению правильных отношений к их детям. Худо, если между лицами, находящимися в таком браке, нет искреннего доверия, если одна половина, имеющая детей от первого брака, подозревает другую в нерасположении к ним и, по пристрастию к детям, сквозь пальцы смотрит на их неприличное обращение с отчимом или мачехой; тогда нет надежды, что такой брак принесет благословенные плоды, как родителям, так и детям. Тогда дом разделяется на партии, и между ними происходит скрытая или явная война. 
Причиной семейных беспорядков весьма часто бывает неправильный взгляд отчима или мачехи на свои обязанности. Иногда отчим или мачеха думают, что их влияние не распространяется на пасынков или падчериц, и потому относятся к ним совсем не по-родительски. Они забывают или не хотят понять, что они получили от Бога полную власть над ними, по силе супружеского союза с их родным отцом или матерью. Они называют их "детьми своего мужа или своей жены", проступки их близко не принимают к сердцу и не противодействуют их дурному поведению. 
Что бывает следствием этого? Дети, которых не признают "своими" отчим или мачеха, с своей стороны не считают их за родителей и обращаются с ними не так, как должно детям. Доходит до того, что отчим или мачеха терпят от таких детей явное пренебрежение и оскорбление,и, подавленные чувством своего бессилия, вздыхают да жалуются. Само собой разумеется, что и супружеские отношения при этом ухудшаются. 
Наконец, в неблагоприятные отношения к пасынкам или падчерицам становятся отчим или мачеха, когда оба имеют родных детей. Понятно, отчего происходят такие отношения: собственных детей, как свою плоть и кровь, отчим и мачеха предпочитают неродным детям, обращаются с родными детьми ласковее, дают им преимущество в пище и одежде, воспитывают их гораздо тщательнее. Если же отчим или мачеха сами не расположены допустить такое неравенство между родными и неродными детьми, то не бывает недостатка в людях, которые склоняют их к этому своими советами, говоря: "Ведь этот твои собственные дети, а те чужие: как же можно из твоего собственного имения награждать чужих детей наравне с родными, твоими законными наследниками?" Следствием таких внушений бывает то, что пристрастие к родным детям и несправедливость к неродным вооружают последних против первых и также против отчима и мачехи. 
Как же должны поступать и вести себя отчим и мачеха, чтобы пасынки и падчерицы не жаловались и не роптали на них? Они должны принимать их во имя Иисуса Христа, руководствуясь словами Его: "Кто примет одного из таких детей во имя Мое, тот принимает Меня". Пасынков и падчериц дает Бог, который дарует и родных детей. Поэтому пусть так рассуждает отчим или мачеха: "Эти дети даны мне от Бога в дар; Он вручил мне над ними власть, и Он же некогда потребует от меня отчета за них". 
Если ты убежден в святости принятых тобою обязанностей в отношении к пасынку или падчерице, то не одна любовь к ним, но и справедливость должны руководить тобою в исполнении этих обязанностей. помни, что власть над детьми твоей жены или мужа дана тебе от Бога. Будь не только ласков к ним, но и строг. Люди могут осуждать твое поведение, твою строгость, порицать тебя за наказания, каким иногда подвергаешь вверенных тебе детей, но не обращай внимания на эти пересуды и порицания. Дети поймут тебя, и будут привязываться к тебе сильнее и сильнее. 
Чтобы влияние отчима или мачехи на пасынка или падчерицу было благотворно, родные их отец или мать должны заблаговременно подготовить их. 
Господь не оставляет без награды тех, которые свято и честно исполняют обязанности отчима или мачехи. Он награждает их благосостоянием в домашней жизни; но самая лучшая награда для них есть та, о которой говорится в словах Господа: "Кто примет одно из таких детей во имя Мое, тот принимает Меня". Какое счастье быть в таком тесном общении с Господом, вместе с Ним проходить путь жизни, и под сенью лица Его достигнуть небесного пристанища! Отчим или мачеха, в лице детей принимающие Самого Христа, могут встретить с их стороны неблагодарность и отсутствие любви, они не должны смущаться этим, должны быть довольны наградой, что принимают от Христа.
Снохи и свекрови

В житии преподобного Макария Великого есть такой рассказ: однажды во время молитвы Преподобный услышал голос, говоривший ему: "Макарий! Ты не достиг еще в меру двух женщин, которые живут в таком-то городе". Смиренный старец взял свой посох, пошел в указанный город, отыскал дом этих женщин и постучался в двери. На стук вышла женщина и с радостью встретила старца, как дорогого гостя. Ее подруга была дома. Тогда Преподобный обратился к ним с такими словами: "Ради вас я не поленился прийти сюда из далекой пустыни, я желаю знать ваши добрые дела; не скройте их от меня ради Господа". "Ах, отец наш,отвечали праведницы старцу Божию,- какие уж захотел ты найти добрые дела у мирских женщин? Живем мы в суете мирской, постоянно заняты житейскими попечениями; грехов у нас много, а добрых дел за собой не знаем никаких". Но старец настаивал на своем, желая знать их образ жизни. Тогда они сказали ему: "Мы две снохи, жены двух братьев родных; пятнадцать лет живем мы вместе под одной кровлей, и за это время ни одна из нас не слыхала от другой слова досадного. Детей у нас нет, а если бы Господь дал их, то мы стали бы умолять Его об одном, чтобы помог Он нам воспитать их в вере и благочестии. Не раз мы сговаривались между собой в монастырь уйти, чтобы для Господа Бога потрудиться, но как ни упрашивали своих мужей отпустить нас, никак не могли упросить. Понятное дело - они любят нас, и мы порешили не покидать их до смерти и служить для них утешением. А чтобы жизнь наша хоть сколько-нибудь походила на жизнь святых пустынниц, мы дали пред Богом сердечное обещание - до самой смерти избегать пустых мирских разговоров, сидеть больше дома да заниматься делом". Выслушал Преподобный этот рассказ и сказал: "Поистине Богу угодно паче всего сердечное произволение на добрые дела: стяжи каждый человек такое произволение, и спасение - близ тебя, кто бы ты ни был и где бы ты не жил". 
Как поучительно это сказание, особенно для вас, матери и жены! В самом деле: что больше всего отравляет семейную жизнь, как не сплетни да ссоры женские? Что нарушает тишину и мир в семье, что заставляет родных братьев расходиться порознь, как не перебранки жен, счеты да укоры, бесконечные жалобы мужьям? Сегодня не поделили одно, завтра побранились из-за другого; терпят бедные мужья, смотрят на эти бабьи раздоры, да и решают меж собой: "Нет, брат, видно нашим бабам мирно не ужиться, надо положить конец этой войне. Разойдемся-ка лучше мирно, чтобы им нечего было делить..." И расходятся, а в конце концов, и вправду, бывает нечего делить. И ничем столько не грешат женщины, как своим злым языком! Обо всем они судят и рядят, до всего им дело, редкий день всех соседей не переберут по косточкам, всем и всему от них остается!.. Так и в семейных делах: где бы помолчать, а безрассудная женщина на одно слово скажет десять; где бы уступить,она ни за что; свекровь, как старшая в доме, дает ей дело по хозяйству, а она начинает ей грубости говорить... А сколько греха бывает у них между собою, между снохами - и не перечтешь! Недаром сложилась пословица: "Чем больше баб в семье, тем больше греха в избе". И почему бы, кажется, не жить мирно да ладно? Если жена крепко любит своего мужа, то и виду не подаст ему, что огорчена чем-нибудь: она встретит его ласково - приветливо, постарается успокоить его, чтобы вышел он завтра на работу с новыми силами, с душою спокойною. Ведь тогда он и сделает-то за двоих, да и тебя-то вдвое крепче будет любить, ведь сердце сердцу весть подает. 
Подумайте еще, какой вы пример подаете своим детям? Будут ли они уважать и любить своих бабушек и тетушек, с которыми вы то и дело ссоритесь? Будут ли они дружно и мирно между собою жить, когда их матери то и дело перебраниваются? Ведь вы и за себя, и за них Богу ответ дадите! "Горе тому, кто малое дитя соблазнит,- говорит Спаситель наш,разве вы не соблазняете их дурным примером своим, разве они не учатся, смотря на вас, ссорам да брани? Пожалейте же их, пожалейте себя, пожалейте мужей своих! Живите между собою так, как жили те две праведницы, которых преподобный Макарий нашел; живите дружно да любовно, и вы будете истинным утешением, настоящими помощницами в жизни своих мужей. Кротость, молчаливость, послушание мужу - вот лучшее украшение доброй жены-христианки, вот ее нетленная красота, которую восхваляет и святой апостол Петр, называя ее драгоценною в очах Божиих. Кротость, молчаливость и любовь к мужу вот ваши сильные средства, при помощи которых вы можете много делать доброго. Чего не может сделать доброе слово любящей жены? Чего не сделает муж для любимой подруги? Если уж он, не жалея души своей, часто решается на грешное дело, только бы угодить жене, то неужели он не послушает ее доброго совета на доброе дело? Да только бы она сама стоила любви его, только бы сумела заслужить эту любовь. Матери и жены-христианки! Вы сестры между собою, семья - ваш улей, будьте же мирными пчелками Божиими! Свекровь - это мать ваша, не оскорбляйте ее чем-нибудь! Кто родителей почитает, тот вовек не погибнет; слушайтесь ее, любите, как любила свою свекровь Руфь, которая и по смерти своего мужа не захотела расстаться с его матерью, ушла с нею на чужую сторону: "Куда ты пойдешь, туда и я пойду,- говорила она свекрови своей,- где ты будешь жить, там и я буду жить, твой Бог будет моим Богом, твой народ - моим народом, одна смерть разлучит меня с тобой!" И за то наградил же ее Господь: она была праматерью царя Давида, а от Давида произошел Сам Господь наш Иисус Христос. Вот чем наградил Господь верную сноху за то, что не покинула своей свекрови в несчастии, разделила с нею ее долю сиротскую!..
</body>
</unit>
</corpus>